\section{Lo spazio Vettoriale}
Iniziamo ora un argomento più complesso e astratto rispetto agli altri; abbiamo visto che i sistemi lineari si possono scrivere sotto forma matriciale e che l'insieme soluzione è esprimibile mediante vettori. Un insieme di questi vettori, spartanamente, viene chiamato \textbf{Spazio Vettoriale} su un determinato campo. Formalmente:
\begin{definition}
    \textbf{Spazio vettoriale sul campo $\mathbb{K}$}\par
    Uno spazio vettoriale sul campo $\mathbb{K}$ è un insieme $V$, i cui elementi sono detti vettori $v$ ed è dotato delle seguenti due operazioni:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Somma di vettori}\par
        Dati due vettori $v,w \in V$, quest'operazione interna associa un terzo vettore $u \in V$ alla somma dei primi due e si scrive $u = v+w$.
        \item \textbf{Moltiplicazione per scalare}\par
        Dato uno scalare $t \in \mathbb{K}$ ed un vettore $v \in V$, quest'operazione esterna associa un nuovo vettore $u \in V$ al prodotto fra i primi due elementi e si scrive $u = t\times v$.
    \end{itemize}
\end{definition}
Come potrai immaginare, la presenza di operazioni implica anche l'esistenza di relative proprietà. Qui le elenchiamo tutte, anche le più ovvie, dove $\alpha, \beta \in \mathbb{K}$, $u,v,w \in V$:\par
\begin{prop}
    \textbf{Proprietà delle operazioni negli spazi vettoriali}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Proprietà commutativa}\par
        L'ordine in cui sono effettuate le operazioni non cambia il risultato.
        \begin{center}
            $v+w = w+v$.
        \end{center}
        \item \textbf{Proprietà associativa}\par
        Ci è possibile effettuare un'operazione prima dell'altra e non cambiare il risultato.
        \begin{center}
             $(v+u)+w = v+(u+w)$, $(\alpha \times \beta)v = \alpha(\beta \times v)$.
        \end{center}
        \item \textbf{Proprietà distributiva}\par
        Nel moltiplicare più elementi per uno scalare, il moltiplicatore viene distribuito a tutti loro.
        \begin{center}
            $\alpha(v+w) = \alpha v + \alpha w$, $(\alpha \times \beta)v = \alpha v + \beta v$.
        \end{center}
        \item \textbf{Elemento neutro}\par
        Elemento tale per cui la sua somma o moltiplicazione per scalare con un vettore restituisce il vettore stesso.
        \begin{center}
            $v + v_0 = v$, $v \times 1 = v$.
        \end{center}
        \item \textbf{Elementi inversi}\par
        Elemento tale per cui se sommato al primo risulta zero.
        \begin{center}
            $w + v = 0 \iff v = -w$.
        \end{center}
    \end{itemize}
\end{prop}
Queste proprietà valgono anche se si volesse spostare il focus su matrici, insiemi numerici, insiemi di polinomi e successioni. Vale addirittura la somma fra vettori geometrica. Puoi provare a dimostrarlo ma è inutilmente tedioso, quindi prendilo per assioma.

%

\section{Combinazione Lineare, Insieme di Generatori}
Quando abbiamo un vettore risultante dalla moltiplicazione di una serie di vettori con una serie di scalari, si dice \textbf{Combinazione lineare} dei vettori $v_1,...,v_n$ con coefficienti $t_1,...,t_n$. Lo definiamo formalmente come:
\begin{definition}
    \textbf{Combinazione lineare}\par
    Sia $V$ uno spazio vettoriale su $\mathbb{K}$ e siano i vettori $v_1,...,v_n \in V$ con $t_1,...,t_n \in \mathbb{K}$. Il vettore risultante dalla loro moltiplicazione è:
    \begin{center}
        $v = t_1v_1 + t_2v_2 + ... + t_nv_n$
    \end{center}
    ed è detto combinazione lineare dei vettori $v_n$ con coefficienti della combinazione $t_n$.
\end{definition}
Risulta un pò difficile da immaginare in senso pratico, quindi propongo il seguente esempio:
\begin{eg}
    \textbf{Combinazione lineare}
    \begin{center}
        $v = \begin{pmatrix}
        1\\
        2\\
        3
        \end{pmatrix}$ è la combinazione lineare dei vettori: $e_1 = \begin{pmatrix}
        1\\
        0\\
        0
        \end{pmatrix}$, $e_2 = \begin{pmatrix}
        0\\
        1\\
        0
        \end{pmatrix}$, $e_3 = \begin{pmatrix}
        0\\
        0\\
        1
        \end{pmatrix}$\newline
        
        I coefficienti di combinazione sono rispettivamente $1,2,3$; infatti risulta che:
        \begin{center}
            $\begin{pmatrix}
            1\\
            2\\
            3
            \end{pmatrix} = 1\begin{pmatrix}
        1\\
        0\\
        0
        \end{pmatrix} +2\begin{pmatrix}
        0\\
        1\\
        0
        \end{pmatrix}+3\begin{pmatrix}
        0\\
        0\\
        1
        \end{pmatrix}$
        \end{center}
    \end{center}
\end{eg}
Hai potuto osservare che la combinazione lineare è \textit{generata} da un insieme di vettori. Nello specifico questo viene chiamato \textbf{Insieme di generatori}. Alcuni spazi vettoriali sono determinati da un insieme finito, come quello nell'esempio, e vengono definiti come spazi \textbf{finitamente generati}. Ci è inoltre possibile dimostrare, partendo da una combinazione lineare, se è o meno un insieme di generatori di un dato spazio $V$. Generalmente:
\begin{prop}
    \textbf{Quando una combinazione lineare è un insieme di generatori?}\par
    Diciamo che la combinazione dei vettori elementari $\{e_1, ..., e_n\}$ è un insieme di generatori dello spazio $\mathbb{K}^n$ se e solo se ogni vettore elementare presenta il valore $1$ in una sola riga, il quale verrà moltiplicato per uno scalare, ed in tutte le altre il valore $0$.
\end{prop}
\begin{eg}
    Dato lo spazio $V = \mathbb{K}^3$ diciamo che il seguente insieme è un insieme di generatori di $V$:
    \begin{center}
        $\left\{
            e_1 =\begin{pmatrix}
                1\\
                0\\
                0
            \end{pmatrix}, e_2 =\begin{pmatrix}
                0\\
                1\\
                0
            \end{pmatrix}, e_3 =\begin{pmatrix}
                0\\
                0\\
                1
            \end{pmatrix}
        \right\}$
    \end{center}
    Ciò vale solamente se vale la seguente operazione:
    \begin{center}
        $v_1e_1 + v_2e_2 + v_3e_3 = V = v_1\begin{pmatrix}
                1\\
                0\\
                0
            \end{pmatrix} + v_2\begin{pmatrix}
                0\\
                1\\
                0
            \end{pmatrix} + v_3\begin{pmatrix}
                0\\
                0\\
                1
            \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                v_1\\
                v_2\\
                v_3
            \end{pmatrix}$
    \end{center}
    Bisogna infatti prendere i vettori dell'insieme; moltiplicare loro un qualsiasi vettore $V$ e se il risultato postumo alla somma è uguale al vettore iniziale, hai dimostrato che l'insieme è un insieme di generatori di $V$.
\end{eg}
\begin{eg}
    Ma qual è la logica dietro i vettori da moltiplicare scelti? Prova a vedere l'insieme supposto di generatori come un sistema lineare dove ogni caso deve essere uguale a $1$, perché deve ritornare il vettore $V$. Procediamo dunque con un secondo esempio, dato $V = \mathbb{R}^2$ diciamo che il seguente insieme è un insieme di generatori di $V$:
    \begin{center}
        $\left\{
            r_1 =\begin{pmatrix}
                1\\
                3
            \end{pmatrix}, r_2 =\begin{pmatrix}
                1\\
                1
            \end{pmatrix}, r_3 =\begin{pmatrix}
                0\\
                1
            \end{pmatrix}
        \right\}$
    \end{center}
    Quindi, testiamolo. Immaginiamo l'insieme supposto di generatori come un sistema lineare e poniamo ogni equazione ad $1$:
    \begin{center}
        $\begin{cases}
            1x_1+1x_2+0 = 1 \iff x_1 = 0\\
            3x_1+1x_2+1x_3 = 1 \iff x_3 = -3x_1
        \end{cases}$
    \end{center}
    Ora che sappiamo cosa ottenere, rifletti su \textit{come} ottenerli. Noti che la prima riga dell'insieme ha i valori $1+1+0$, quindi per arrivare ad $1$ servirà moltiplicare per un numero negativo. Prendiamo quindi il vettore $(v_1-v_2)$.\par\quad
    Nella seconda riga abbiamo che per ottenere $1$, dobbiamo rimuovere quel $3$, quindi moltiplicheremo una colonna per $-3$, prendiamo il vettore $(v_2-v_1)$. Risolviamo.
    \begin{center}
        $(v_1-v_2)(r_1) + (v_2)(r_2) + 3(v_2-v_1)(r_3) =
        \begin{pmatrix}
            v_1-v_2 + v_2 + 0\\
            3(v_1-v_2) + v_2 + 3(v_2-v_1)
        \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
            v_1\\
            v_2
        \end{pmatrix}$
    \end{center}
    Abbiamo la conferma che è un insieme di generatori.
\end{eg}

\section{Il Sottospazio Vettoriale}
Può capitare che uno spazio vettoriale ne contenga altri; in tal caso lo chiameremo \textbf{Sottospazio vettoriale}. Per far sì che siano tali devono valere le seguenti proprietà:
\begin{itemize}
    \item Somma vettoriale e moltiplicazione per scalare.
    \item Deve essere un insieme non vuoto.
\end{itemize}
Esistono anche altri tipi di spazi, appositi per polinomi, serie e applicazioni; anche in questi casi sussistono queste proprietà. Inoltre, come gli spazi normali, anche questi possono essere generati da un insieme. Definiamo infatti:
\begin{definition}
    \textbf{Sottospazio generato da un insieme, intersezione}\par
    Il sottospazio $<v_1,...,v_n>$ dello spazio V si dice sottospazio generato dall'insieme $v_1,...v_n$, dove quest'ultimo comprende tutte le combinazioni dei vettori in esso contenuto.
\end{definition}
Da questa definizione deriviamo due operazioni che prendono la forma di intersezione e unione di sottospazi vettoriali.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Intersezione}\par
    Siano due sottospazi $U,W$ sullo spazio $V \in \mathbb{K}$. L'intersezione fra i due sarà anch'essa un sottospazio di $V$ e si scrive:
    \begin{center}
        $U \cap W := \{v \in V|v \in U \land v \in W\}$
    \end{center}
    \begin{eg}
        Dato lo spazio $V = \mathbb{R}^2$ e due sottospazi $U,W$, dove:
        \begin{center}
            $ U =\left<\begin{pmatrix}
                1\\
                n
            \end{pmatrix}\right>, W =\left<\begin{pmatrix}
                1\\
                m
            \end{pmatrix}\right>$
        \end{center}
        Abbiamo che l'intersezione è: $U \cap W = \{0_v\}$ perché non hanno punti in comune.
    \end{eg}
    \item \textbf{Unione}\par
    Siano due sottospazi $U,W$ sullo spazio $V \in K$. L'unione è generalmente definita come:
    \begin{center}
        $U \cup W = \{v \in V|v \in U \lor v \in W\}$
    \end{center}
    Tuttavia, il risultato non è un sottospazio vettoriale di $V$.
    \begin{eg}
        Dato lo spazio $V = \mathbb{R}^2$ e due sottospazi $U,W$, dove:
        \begin{center}
            $ U =\left<\begin{pmatrix}
                0\\
                1
            \end{pmatrix}\right> = \begin{pmatrix}
                0\\
                \alpha
            \end{pmatrix}$, $W =\left<\begin{pmatrix}
                1\\
                0
            \end{pmatrix}\right> = \begin{pmatrix}
                \alpha\\
                0
            \end{pmatrix}$, dove per entrambi $\alpha \in \mathbb{R}$.
        \end{center}
        Prendiamo un singolo vettore determinato per entrambi i sottospazi; avremo che:
        \begin{itemize}
            \item $u = \begin{pmatrix}
                0\\
                1
            \end{pmatrix} \to u \in U \cup W$.
            \item $w = \begin{pmatrix}
                1\\
                0
            \end{pmatrix} \to w \in U \cup W$.
        \end{itemize}
        Tuttavia la somma fra i vettori $u,w$ risulterà non appartenente all'unione dei sottospazi $U,W$, quindi è dimostrato che l'unione non è un sottospazio vettoriale di $V$.
    \end{eg}
\end{itemize}

%

\section{Spazio delle Colonne e Spazio Nullo}
Possiamo aggiungere le matrici all'equazione? Ma non vedo perché no. Per questi casi riguardanti i sottospazi definiamo:
\begin{definition}
    \textbf{Spazio delle colonne}\par
    Sia una matrice $A_{m\times n} = (a_{ij})$ sullo spazio $\mathbb{K}$ generato da ogni singola colonna di $A$. Diciamo che il sottospazio $C(A)$ di $\mathbb{K}^m$ è lo spazio delle colonne di $A$ e si scrive:
    \begin{center}
        $C(A) = \left<\begin{pmatrix}
            a_{11}\\
            ...\\
            a_{m1}
        \end{pmatrix}, ..., \begin{pmatrix}
            a_{1n}\\
            ...\\
            a_{mn}
        \end{pmatrix}\right>$
    \end{center}
    Più semplicemente, ogni colonna della matrice $A$ è vista come un vettore del sottospazio ed il loro insieme è lo spazio delle colonne.\par\quad
    Inoltre, lo spazio delle colonne $C(A)$ consiste di tutti i vettori $b \in \mathbb{K}$ per i quali il sistema lineare $Ax = b$ ammette soluzione.
\end{definition}
Propongo quindi direttamente un esempio pratico data la complessità di una dimostrazione generale:
\begin{eg}
    \textbf{Lo spazio delle colonne $C(A)$ è un sottospazio vettoriale di $\mathbb{K}$}\par
    Sia uno spazio vettoriale $\mathbb{K} = \mathbb{R}$ e la matrice $A$:
    \begin{center}
        $A = \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 0\\
            0 & 5 & 6
        \end{pmatrix}$ 
    \end{center}
    Avremo quindi il seguente spazio delle colonne $C(A)$:
    \begin{center}
        $C(A) =\left\{\begin{pmatrix}
            a\\
            b
        \end{pmatrix} \in \mathbb{R}^2|\exists x,y,z \in \mathbb{R}|\begin{pmatrix}
            a\\
            b
        \end{pmatrix} = x\begin{pmatrix}
            1\\
            0
        \end{pmatrix} + y\begin{pmatrix}
            2\\
            5
        \end{pmatrix} + z\begin{pmatrix}
            0\\
            6
        \end{pmatrix}\right\} \subseteq \mathbb{R}^2$
    \end{center}
    Svolgiamo i calcoli per ottenere il vettore dai coefficienti $a,b$:
    \begin{center}
        $\begin{pmatrix}
            a\\
            b
        \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
            x+2y\\
            5y+6z
        \end{pmatrix} \implies \begin{pmatrix}
            x+2y\\
            5y+6z
        \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 0\\
            0 & 5 & 6
        \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
            x\\
            y\\
            z
        \end{pmatrix}$
    \end{center}
    Quindi gli elementi di $C(A)$ sono i vettori dai coefficienti $a,b \in \mathbb{R}$ tali che il seguente sistema lineare abbia una soluzione:
    \begin{center}
        $A\begin{pmatrix}
            x\\
            y\\
            z
        \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
            a\\
            b
        \end{pmatrix}$
    \end{center}
    Troviamoli, dunque. Se il vettore con coefficienti $x,y,z$ è soluzione del sistema, allora avremo per definizione che la somma delle colonne della matrice risulterà il vettore con coefficienti $a,b$, ovvero la combinazione lineare delle colonne.
\end{eg}
Penserai ora alla teoria degli insiemi e agli argomenti appena visti. Ogni insieme contiene anche il vuoto, ovvero l'elemento neutro. Bella pensata, ce l'hai anche qua. Definiamo:
\begin{definition}
    \textbf{Spazio nullo}\par
    Sia una matrice $A = (a_{ij})$ sullo spazio $\mathbb{K}$. Diciamo spazio nullo di $A$ il seguente insieme:
    \begin{center}
        $N(A) := \{v \in \mathbb{K}^n | Av = 0\}$
    \end{center}
    Si tratta in parole povere di un vettore dove ogni coefficiente è uguale a $0$. Capirai che se gli moltiplichi una matrice otterrai una matrice con soli zeri. Si tratta inoltre di un sottospazio di $\mathbb{K}^n$.
\end{definition}

%

\section{Esercizi}
