\begin{comment}	
	--- Il livello applicativo
	Al livello applicativo sono generati i messaggi da scambiare tra i calcolatori, come per esempio richieste e risposte HTTP (protocollo associato ai browser web), e-mail o porzioni
	di video. I messaggi sono segmentati e ad ognuno di questi segmenti è associata un'intestazione contenente numero di sequenza (TODO verificare questa informazione).
	Le sezioni devono poi selezionare il servizio del livello di trasporto, tra: \begin{itemize}
		\item \textbf{Protocollo TCP}: Servizio orientato alla connessione il quale garantisce la consegna dell'informazione.
		\item \textbf{Protocollo YDP}: Servizio non orientato alla connessione il quale non garantisce la consegna dell'informazione.
	\end{itemize}
	\noindent Applicazioni diverse hanno necessità di servizi diversi. Per esempio, un client di posta elettronica richiede che ogni informazione sia consegnata al destinatario; di
	conseguenza userà un protocollo che garantisce l'invio della totalità dei dati, chiamato \textbf{SMTP}, il quale utilizza il TCP.\par
	Invece, un sito web come Twitch fornisce un contenuto "Tollerante alle perdite", quindi se non ogni dato è consegnato non necessariamente l'esperienza sarà danneggiata. Per esempio
	durante una livestream è richiesto di mantenere una connessione in tempo reale, non lasciando spazio a recuperare eventuali pacchetti perduti. Capita infatti di osservare del lag
	oppure dei ricaricamenti.
\end{comment}



\section{Il modello client/server}

%

\section{World Wide Web - HTTP}

%

\section{File Transfer Protocol - FTP}

%

\section{Posta elettronica - SMTP, POP3 e IMAP}

%

\section{Domain Name Service - DNS}