\section{Calcolo infinitesimale per le curve}
Prima di iniziare l'argomento è necessario rimettere in chiaro alcuni importanti concetti visti in precedenza con algebra lineare, come il \textbf{calcolo vettoriale}. Quanto verrà espresso ora si trova nello spazio $\mathbb{R}^n$, i cui elementi si dicono \textbf{vettori} e si indicano con $v = (x_1, x_2, ..., x_n)$, mentre le $x_i$ sono le \textbf{componenti del vettore}.\par
Diremo poi \textbf{modulo} o norma di un vettore la radice del prodotto scalare fra ogni sua componente alla seconda. Si scrive:
\[|v| = \sqrt{\sum_{i=1}^{n}x_i^2} \equiv \sqrt{x_1^2 + x_2^2 + ... + x_n^2}\]
\noindent Diciamo poi \textbf{versore} il vettore unitario indicato con:
\[vers(v) = \dfrac{v}{|v|} = 1\]
\noindent Lo spazio $R^n$ è poi dotato della \textbf{base canonica}, dove ogni vettore $e_i$ presenta un solo valore $1$ in una posizione $i$, con tutte le altre uguali a $0$
\begin{center}
	$e_1 = (1, 0, ..., 0, 0)$, $e_2 = (0, 1, ..., 0, 0)$, $e_n = (0, 0, ..., 0, 1)$
\end{center}
\noindent Ed ogni vettore può essere espresso come combinazione lineare degli elementi della base canonica:
\[v = \sum_{i=1}^{n}x_ie_i\]
\noindent Le operazioni classiche somma algebrica e prodotto per uno scalare portano al \textbf{prodotto scalare}, già menzionato prima e definito come:
\[\left<v_1, v_2\right> = (u_1,u_2,...,u_n)(w_1,w_2,...,w_n) = \sum_{i=1}^{n}u_iw_i\]
\noindent In particolare, se lo spazio $\mathbb{R}^n$ ha dimensione $2$ o $3$, abbiamo che funziona il \textbf{teorema del coseno}:
\begin{center}
	$\left<v_1, v_2\right> = |v_1||v_2|\cos(\theta) \implies \cos(\theta) = \dfrac{\left<v_1, v_2\right>}{|v_1||v_2|}$
\end{center}
\noindent dove theta è un angolo compreso fra i due vettori. Diremo inoltre che due vettori si dicono \textbf{ortogonali} quando il loro prodotto scalare è uguale a zero.\par 
Infine, richiamiamo il \textbf{prodotto vettoriale}, un procedimento simile a quello per il calcolo dell'inversa di una matrice. Sfortunatamente, solo la parte più tediosa:
\begin{center}
	$u \times v = \begin{pmatrix}
		i & j & k\\
		u_1 & u_2 & u_3\\
		v_1 & v_2 & v_3
	\end{pmatrix} = i(u_2v_3 - u_3v_2) - j(u_1v_3 - u_3v_1) + k(u_1v_2 - u_2v_1)$
\end{center}
\noindent In tal merito, se il prodotto vettoriale di due vettori è $0$, questi si dicono \textbf{paralleli}. Per quanto riguarda i prerequisiti di algebra, queste nozioni sono sufficienti, quindi soffermiamoci sullo scopo che vogliamo darci.\par 
Finora abbiamo lavorato con la nozione di funzione ad una singola variabile reale; dobbiamo estendere il concetto per far sì che comprenda anche i casi in cui si ricevano o ritornino più variabili. Lavoreremo infatti con funzioni del tipo $f:\mathbb{R} \to \mathbb{R}^n$ oppure $g:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$. Nello specifico:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Funzione di più variabili}; Funzione definita sullo spazio $A \subset \mathbb{R}^n$, con $n = 1$.
	\item \textbf{Funzione a valori reali}; Funzione che ha immagine $f(A) \subseteq \mathbb{R}$.
	\item \textbf{Funzione a valori vettoriali}; Funzione con immagine $f(A) \subset \mathbb{R}^n$, dove $n > 1$. 
\end{itemize}
\noindent Generalmente ci interesseremo massimo allo spazio $\mathbb{R}^3$, perché altrimenti la cosa diventerebbe estremamente dolorosa. Ricorda: se è a una dimensione, ha una sola variabile reale, se ne ha due, stai lavorando con vettori, mentre se ne ha tre con una matrice $3\times 3$ e così via.

\subsection{Calcolo differenziale e integrale per funzioni a valori vettoriali}
Anzitutto osserveremo casi di calcolo infinitesimale per funzioni a più variabili, che risulta essere il caso più semplice su cui lavorare; più nello specifico, vedremo che in dimensione $2$ e $3$, le funzioni assumeranno il significato geometrico di curva nel piano o nello spazio rispettivamente.
\begin{definition}
	\textbf{Limite per funzioni a più variabili}\par 
	\noindent Sia $r:I \to \mathbb{R}^m$, con $I$ intervallo dello spazio $\mathbb{R}$. Siano ora $t_0 \in I \land l \in \mathbb{R}^m$, con $l$ il valore del limite. Allora:
		\[\lim_{t \to t_0}|r(t) -l| = 0 \implies \lim_{t \to t_0}r(t) = l\]
\end{definition}
\noindent Questa definizione viene utilizzata per le funzioni ad una variabile, tuttavia è estendibile anche a funzioni vettoriali immaginando che $r(t)$ comprenda ogni singola componente del vettore, quindi come $r(t) = [r_1(t), r_2(t), ..., r_n(t)]$, che produrrà altrettanti valori $l_i$. Infatti, se prendiamo una funzione vettoriale dello spazio $\mathbb{R}^2$ possiamo dire che:
\[\lim_{t \to t_0}|r(t)-l| = 0 \implies \lim_{t \to t_0} \left|\begin{pmatrix}
	r_1(t) - l_1\\
	r_2(t) - l_2
\end{pmatrix}\right|\]
\noindent Che ci fa ottenere, finalmente, la forma generale del limite che ci serve per gli esercizi. Nonostante questa sia quella per lo spazio di dimensione $2$, è facilmente estendibile a dimensioni superiori:
	\[\lim_{t \to t_0}\sqrt{(r_1(t) - l_1)^2 + (r_2(t) - l_2)^2} = 0 \implies \lim_{t \to t_0}(r_1(t) - l_1) + (r_2(t) - l_2) = 0\]
\begin{eg}
	\textbf{Calcolo di limite di funzione} $r:I\to\mathbb{R}^3$\par 
	\noindent Consideriamo la funzione: $r(t) = (\cos(t)+\pi, e^t-1, \sin(t^2))$. Per calcolarne il limite per $t \to t_0$, bisogna applicarlo per ogni singola componente del vettore. Avremo quindi che:
	\begin{center}
		\[lim_{t\to t_0} r(t) = \begin{cases}
			lim_{t\to t_0}(\cos(t)+\pi) = 1+\pi\\
			lim_{t\to t_0}(e^t-1) = 0\\
			lim_{t\to t_0}(\sin(t^2)) = 0
		\end{cases}\]
	\end{center}
	\noindent Se hai dubbi sui risultati ottenuti dai limiti, ripassati la teoria di analisi 1 perché sarà fondamentale. Il vettore di risultati ottenuti sarà:
	\begin{center}
		$lim_{t\to t_0}r(t) = (1+\pi, 0, 0)$
	\end{center}
\end{eg}
\noindent Fortunatamente, abbiamo che definizioni e proprietà dei limiti di funzioni vettoriali sono analoghe alle loro controparti unidimensionali; infatti:
\begin{itemize}
	\item Vale il teorema di unicità del limite.
	\item Vale il teorema sul limite della somma o del prodotto per una costante.
	\item La definizione di funzione continua in un punto o insieme è la medesima. Diciamo infatti che $r:I \subseteq \mathbb{R} \to \mathbb{R}^n$ è continua in $t_0$ se vale che:
	\[\lim_{t\to t_0}r(t) = r(t_0)\]
	\noindent Generalmente, una funzione a valori vettoriali è continua se e solo se lo sono tutte le sue componenti.
\end{itemize}
\noindent Se vale il limite, sarà possibile utilizzarlo per dare la definizione di \textbf{derivata per le funzioni a valori vettoriali}, non molto dissimile da quella vista in termini unidimensionali.
\begin{definition}
	\textbf{Derivata di funzioni a valori vettoriali}\par 
	\noindent Sia $r$ una funzione tale che $r:I\to \mathbb{R}^m$, con $t_0 \in I$. Diciamo che $r$ è derivabile se esiste finito il limite di quanto segue:
	\begin{equation}
	\begin{split}
		r'(t) & = \lim_{t\to t_0}\dfrac{r(t_0+h - r(t_0))}{h}\\
		& = \left(\lim_{h \to 0}\dfrac{r_1(t_0+h-r_1(t))}{h}, \lim_{h\to 0}\dfrac{r_2(t_0+h-r_2(t))}{h}, ..., \lim_{h\to 0}\dfrac{r_m(t_0+h-r_m(t))}{h}\right)\\
		& = r'_1(t_0), r'_2(t_0), ..., r'_m(t_0)
	\end{split}
	\end{equation}
	\noindent Noterai che ogni scrittura è conseguenza diretta della precedente. Inoltre, se $r$ è derivabile in tutto lo spazio $I$ e la sua derivata è ivi continua, diremo che la funzione è di classe $C^1(I)$ e lo annotiamo come $r \in C^1(I)$. Tale concetto è estendibile a ordini successivi se la derivata continua ad essere continua.
\end{definition}
\noindent Ne esce naturalmente che gli integrali seguano una stessa dinamica.
\begin{definition}
	\textbf{Integrale di funzioni a valori vettoriali}\par 
	\noindent Sia $r$ una funzione tale che $r:[a,b]\to \mathbb{R}^m$, come prima. L'integrazione segue la relazione:
	\[\int_{a}^{b}r(t) dt = \left(\int_{a}^{b}r_1(t) dt, \int_{a}^{b}r_2(t) dt, ..., \int_{a}^{b}r_m(t) dt\right)\]
	\noindent E diciamo che $r$ è integrabile nell'intervallo $[a,b]$ se e solo se tutte le sue componenti sono integrabili. Valgono inoltre il \textbf{teorema fondamentale del calcolo integrale}, con la funzione di classe $C^1([a,b])$:
	\[\int_{a}^{b}r'(t) dt = r(b)-r(a)\]
	\noindent E se $r$ è integrabile abbiamo che vale:
	\[\int_{a}^{b} r(t) dt \leq \int_{a}^{b}|r(t)| dt\]
\end{definition}

\subsection{Curve regolari e lunghezza di un arco di curva}
Possiamo iniziare il discorso facendo appello alla fisica. Se immaginiamo un punto materiale che si muove su uno spazio tridimensionale, la sua dinamica sarà espressa da una funzione di forma: $r:[t_1, t_2] \to \mathbb{R}^3$ e le coordinate dal vettore $r = (x,y,z)$.\par 
Dunque, dato il punto $t \in [t_1, t_2]$ dato in pasto alla funzione $r$, avremo che la funzione prenderà la forma generale di:
\begin{center}
	$r(t) = x(t)i + y(t)j + z(t)k \equiv r(t) = (x(t) + y(t) + z(t))$
\end{center}
\noindent Ovviamente il concetto vale anche per spazi bidimensionali, come n-dimensionali. Nel primo caso avremo una funzione $r:[t_1,t_2] \to \mathbb{R}^2$ con le coordinate date da $r = (x,y)$ e la funzione generale:
\begin{center}
	$r(t) = x(t)i + y(t)j \equiv r(t) = (x(t) + y(t))$
\end{center}
\noindent Possiamo ora introdurre il concetto di \textbf{arco di curva continua} $\gamma$. Rigorosamente, è la coppia costituita da due parti:
\begin{enumerate}
	\item Una funzione continua del tipo $r:I \to \mathbb{R}^m$, detta \textbf{parametrizzazione della curva}.
	\item Un insieme di punti di $\mathbb{R}^m$ costituente l'immagine della funzione $r$, chiamato \textbf{sostegno della curva}.
\end{enumerate}
\noindent Proprio grazie a questa divisione in componenti possiamo avere funzioni diverse con uno stesso sostegno. Inoltre, se esiste la derivata seconda, possiamo definire la \textbf{velocità scalare} con la formula:
\begin{center}
	$v(t) = |r'(t)|$
\end{center}
\noindent Un arco di curva continua può assumere le seguenti caratteristiche:
\begin{itemize}
	\item L'arco è \textbf{chiuso} se nell'intervallo di definizione $I = [a,b]$ il punto iniziale della curva coincide con quello finale, quindi $r(a) = r(b)$.
	\item L'arco è \textbf{semplice} se la curva non ripassa mai dallo stesso punto, quindi $t_1 \neq t_2 \implies r(t_1) \neq r(t_2)$.
	\item L'arco è \textbf{piano} se ha un piano che contiene il suo sostegno.
\end{itemize}
\noindent Altri tipi di archi di curve sono:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Arco di curva regolare}\par 
	\noindent Sia la funzione $r:I\to \mathbb{R}^m$ tale che $\forall t \in I.(r \in C^1(I) \land r'(t) \neq 0)$. Abbiamo quindi che il vettore derivato esiste in ogni punto, varia con la continuità e non si annulla mai. Non a caso per queste curve è definito bene il \textbf{versore tangente} $T = \frac{r'(t)}{|r'(t)|}$, il quale dipende con continuità dalla variabile $t$.
	\item \textbf{Arco di curva regolare a tratti}\par 
	\noindent Sia $I \subset \mathbb{R}$; definiamo tale un arco di curva $r:I\to \mathbb{R}^m$ tale che sia continuo in $\mathbb{R}$ e l'intervallo possa essere diviso in un numero finito di sub-intervalli, su tutti i quali la $r$ sarà un arco di curva regolare.
\end{itemize}
\noindent L'espressione delle curve può infine avvenire nei seguenti tre modi:
\begin{itemize}
	\item Forma parametrica.
	\item Forma di grafico: $y = g(x)$.
	\item Forma implicita: $f(x,y) = 0$.
\end{itemize}
\noindent Adesso buttiamo dentro un concetto che ha bisogno di qualche premessa; la \textbf{lunghezza di un arco di curva}. Consideriamo la parametrizzazione di un arco di curva continua $\gamma$ ed una partizione $P = \{a = t_0, t_1, ..., t_{n-1}, t_n = b\}$ dell'intervallo $I = [a,b]$, con $(t_0 < t_1 < ... < t_n)$.\par 
Alla partizione $P$ è associata la poligonale\footnote{Una curva non tonda. Un angolo sotto questa visione potrebbe essere una poligonale.} inscritta in $\gamma$ creata dagli n-segmenti di estremi $r(t_{j-1})$ e $r(t_j)$, con $j = 1,...,n$.\par 
Sia ora $l(P)$ la lunghezza della poligonale data dalla formula:
\[l(P) = \sum_{j=1}^{n}|r(t_j) - r(t_{j-1})|\]
\noindent L'idea di fondo è che questa lunghezza approssimi per difetto quella di $\gamma$, consentendoci di ottenerla variando in ogni istanza possibile $P$ e prendendo l'estremo superiore di $l(P)$. In tal merito, abbiamo le definizioni:
\begin{definition}
	\textbf{Arco di curva rettificabile}\par 
	\noindent Diciamo che un arco di curva $\gamma$ è \textbf{rettificabile} se vale:
	\begin{center}
		$supl(P) = l(\gamma) < +\infty$
	\end{center}
	\noindent L'estremo superiore $sup$ è calcolato al variare di ogni partizione possibile dell'intervallo e $l(\gamma)$ è la lunghezza dell'arco di curva.
\end{definition}
\noindent Grazie al concetto di velocità scalare introdotto prima, è possibile semplificarci ulteriormente la vita per quanto riguarda rettificazioni con il seguente teorema:
\begin{theorem}
	\textbf{Rettificazione di arco di curva regolare}\par 
	\noindent Sia $r:[a,b] \to \mathbb{R}^m$ parametrizzazione di un arco di curva $\gamma$ regolare. Allora questo è rettificabile e si scrive generalmente:
	\begin{center}
		\[l(\gamma) = \int_{a}^{b}|r'(t)| dt\]
	\end{center}
	\noindent Mentre per rispettivamente uno spazio bidimensionale e tridimensionale valgono le seguenti scritture:
	\begin{center}
		\[l(\gamma) = \int_{a}^{b} \sqrt{x'(t)^2 + y'(t)^2} dt \land l(\gamma) = \int_{a}^{b} \sqrt{x'(t)^2 + y'(t)^2 + z'(t)^2} dt\]
	\end{center}
\end{theorem}

% TODO ----- Inserisci esempio di calcolo lunghezza curva e rettificazione.

\noindent È inoltre possibile unire le curve; infatti, dati due archi $\gamma_1, \gamma_2$, con rispettive equazioni:
\begin{itemize}
	\item $r_1 = r_1(t)$ per $t \in [a,b]$
	\item $r_2 = r_2(t)$ per $t \in [b,c]$
\end{itemize}
\noindent E con condizione di raccordo $r_1(b) = r_2(b)$, abbiamo che la relazione $\gamma = \gamma_1 \cup \gamma_2$ è data da:
\begin{center}
	$r(t) = \begin{cases}
		r_1 = r_1(t), t \in [a,b]\\
		r_2 = r_2(t), t \in [b,c]
	\end{cases}$
\end{center}
\noindent In questi casi, abbiamo che se una proprietà vale per entrambi gli archi, si estenderà anche alla loro unione. Parlando di somma, una classe particolare di curve piane è data da altre curve che si ottengono come grafici di funzioni di una variabile, ovvero nella forma $y = f(x)$, per $x \in [a,b]$. Possiamo quindi scriverle nella seguente forma parametrica:
\begin{center}
	$\begin{cases}
		x = t\\
		y = f(t)
	\end{cases}$, per $t \in [a,b]$
\end{center}
\noindent E diremo che la curva è espressa come grafico della funzione $f$. Detiene le seguenti proprietà:
\begin{itemize}
	\item La curva è continua se e solo se $f$ è continua nell'intervallo $[a,b]$.
	\item La curva è regolare se e solo se $f$ è derivabile e ha continuità nell'intervallo $[a,b]$.
	\item La curva è regolare a tratti se e solo se $f$ è continua nell'intervallo $[a,b]$ e a tratti derivabile con continuità nello stesso intervallo.
	\item La curva non è mai chiusa ed è sempre semplice.
\end{itemize}
\noindent Otteniamo \textbf{lunghezza del grafico} con il seguente integrale:
\begin{center}
	\[l(\gamma) = \int_{a}^{b} \sqrt{1+f'(t)^2} dt\]
\end{center}
\noindent Un altro magheggio molto utile che possiamo recuperare dall'algebra lineare è il \textbf{passaggio alla forma polare}. Abbiamo quindi:
\begin{center}
	$\rho = f(\theta)$, per $\theta \in [\theta_1, \theta_2] \implies \begin{cases}
		x = f(\theta)cos(\theta)\\
		y = f(\theta)sin(\theta)
	\end{cases}$
\end{center}
\noindent Otteniamo la derivata da una semplice chain rule e da essa la norma:
\begin{center}
	$r'(\theta) = f'(\theta)cos(\theta) - f(\theta)sin(\theta)$, $f'(\theta)sin(\theta) + f(\theta)cos(\theta) \implies |r'(\theta)| = \sqrt{f'(\theta)^2 + f(\theta)^2}$ 
\end{center}
\noindent Le curve cambiate in coordinate polari detengono le seguenti proprietà:
\begin{itemize}
	\item La curva è continua se e solo se $f$ è continua in $[\theta_1, \theta_2]$.
	\item La curva è regolare se e solo se $f$ è derivabile con continuità in $[\theta_1, \theta_2]$ e le funzioni $f, f'$ non si annullano contemporaneamente.
	\item La curva è chiusa se e solo se, come visto nella definizione, $f(\theta_1) = f(\theta_2)$ e $\theta_2 - \theta_1 = 2k\pi$.
\end{itemize}
\noindent Ed il calcolo della lunghezza avviene con il seguente integrale:
\begin{center}
	\[l(\gamma) = \int_{\theta_1}^{\theta_2} \sqrt{f(\theta_2)^2 + f'(\theta_1)^2} d\theta\]
\end{center}

% TODO ----- Inserisci esempio di cambio valori in forma polare

\noindent Infine, siccome è possibile trovare un estremo superiore infinito, esisteranno di conseguenza anche curve dalla lunghezza infinita, le quali risulterà impossibile rettificare.

\subsection{Cambiamenti di parametrizzazione, parametro arco, integrali di prima specie}
La lunghezza dell'arco di curva pecorsa da un punto mobile dipende solamente dal sostegno della curva. In questa sezione ci occuperemo di formalizzare quanto appena detto.\par 
Sia infatti un arco di curva regolare $r = r(t)$, con $t \in [a,b]$. \textbf{cambiare parametrizzazione} significa introdurre una funzione derivabile ed invertibile $\phi(u) = t$, con $\phi:[c,d] \to [a,b]$, tale che la nuova curva $r = r(\phi)$, con $u \in [c,d]$ abbia lo stesso sostegno. Ci possiamo trovare davanti due casi distinti:
\begin{itemize}
	\item Se la curva è \textbf{crescente}, le due parametrizzazioni $r(t), r(\phi)$ si dicono \textbf{equivalenti}.
	\item Se la curva è \textbf{decrescente}, le due si diranno \textbf{cambio di orientazione}.
\end{itemize}
\noindent Il senso di questo procedimento è la semplificazione della funzione in una con termini più semplici, non dissimile dal cambio di base visto in algebra lineare. Un primo vantaggio che si può notare è come la lunghezza di un arco di curva regolare è \textbf{invariante} per le parametrizzazioni equivalenti e cambi di orientazione.\par 
Calcolando e poi invertendo la funzione della lunghezza dell'arco di curva, è possibile riparametrizzare la curva in funzione del \textbf{parametro arco}, ottenendo due vantaggi:
\begin{itemize}
	\item Il parametro arco $s$ è esattamente lo spazio percorso dal punto quando si passa da $0$ ad esso.
	\item Se $r = r(s)$ è curva parametrizzata con $s$, il vettore derivato $r'(s)$ coincide con il versore tangente.
\end{itemize}

% TODO ----- Inserisci esempio parametro arco

Introduciamo un ultimo argomento la cui vera utilità si vedrà nel corso di fisica:
\begin{definition}
	\textbf{Integrali di prima specie}\par 
	\noindent Sia $r:[a,b] \to \mathbb{R}^m$ un arco di curva regolare di sostegno $\gamma$ e sia $f$ una funzione a valori reali definita nell'intervallo $A \subset \mathbb{R}^m$ contenente il sostegno. Chiamiamo \textbf{integrale di prima specie} di $f$ lungo $\gamma$ la seguente scrittura:
	\begin{center}
		\[\int_{\gamma}f dx \equiv \int_{a}^{b}f(r(t))|r'(t)| dt\]
	\end{center}
\end{definition}
\noindent Valgono anche qui i risultati di invarianza rispetto a parametrizzazioni equivalenti e cambi di orientazione.

% TODO ----- Inserisci esempio integrale di prima specie

%

\section{Calcolo infinitesimale per funzioni reali di più variabili}
La sezione ha come scopo lo studio delle \textbf{funzioni reali a più variabili}, che si presentano nella forma:
\begin{center}
	$f:A \subseteq \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$
\end{center}
\noindent In questo caso è di nostro interesse poter disegnare un grafico, con tutto ciò che ne consegue. Ciò è espresso nella forma dell'insieme:
\begin{center}
	$\{(c,f(x)):x \in A\} \subseteq \mathbb{R}^{n+1}$
\end{center}
\noindent Anche se nella maggior parte dei casi, per la rappresentazione dei grafici useremo gli \textbf{insiemi di livello}, definiti al variare di $c \in \mathbb{R}$:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Forma generale}: $\{x \in \mathbb{R}^n:f(x) = c\}$
	\item \textbf{Forma bidimensionale} (linea di livello): $\{(x,y)\in \mathbb{R}^2:(x,y)\in A\}$
	\item \textbf{Forma tridimensionale} (superficie di livello): $\{(x,y,x)\in \mathbb{R}^3:(x,y,z)\in A\}$
\end{itemize}
\noindent Il primo argomento di nostro interesse è il \textbf{dominio} delle funzioni; si tratta del sottoinsieme più grande di $\mathbb{R}^n$ nel quale ha senso scrivere la funzione. Per definirlo si possono seguire le regole viste in analisi 1.

% TODO ----- Inserisci esempio determinazione di dominio

\begin{eg}
	\textbf{Determinazione del dominio}\par 
	\noindent INSERISCI ESEMPIO, è scritto sul quaderno, es 3.1.5
\end{eg}

\subsection{Limiti e continuità}
Lavorando con più variabili, è inevitabile trovare incongruenze con i limiti unidimensionali; ragion per cui è necessario porre una nuova definizione di limite e continuità.\par 
Anzitutto, prendiamo una successione $\{x_k\}^\infty_k=1$ di punti $\mathbb{R}^n$ ed un punto $x_0 \in \mathbb{R}^n$. Vale la seguente relazione:
\begin{center}
	$x_k \to x_0$ per $k \to \infty$ se vale $||x_k\to x_0|| \to 0$ per $k \to \infty$
\end{center}
\noindent Per renderla più comprensibile, la norma per un grafico piano sarebbe data dalla formula:
\begin{center}
	$||x_k-x_0|| \equiv \sqrt{(x_k-x_0)^2 + (y_k-y_0)^2} = 0$
\end{center} 
\noindent In analisi 1 abbiamo utilizzato punti fermi per ottenere informazioni dai grafici; adesso useremo il concetto di \textbf{intorno sferico}:
\begin{definition}
	\textbf{Intorno sferico}\par 
	\noindent Chiamiamo intorno sferico di centro $x_0 \in \mathbb{R}^n$ e raggio $r > 0$ l'insieme dato da:
	\begin{center}
		$U_r(x_0) = \{x\in \mathbb{R}^n: ||x-x_0||<r\}$
	\end{center}
\end{definition}
\noindent Concetto che ci consente di introdurre la nozione di limite adattata per il nostro caso di studi:
\begin{definition}
	\textbf{Definizione successionale di limite}\par
	\noindent Siano $f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ definita almeno in un intorno sferico $x_0 \in \mathbb{R}^n$ e il valore $L \in \mathbb{R}^*$, dove $\mathbb{R}^* = \mathbb{R} \cup \{+\infty\}$. Allora esiste: \[\lim_{x\to x_0}f(x) = L\]
	\noindent Se e solo se per ogni successione $x_k$ di punti tutti diversi tali che ognuno tenda a $x_0$ per $k$ tendente a infinito. In tal caso avremo anche che: \[\lim_{k\to \infty}f(x) = L\]
\end{definition}
\noindent In particolare, definiamo ora la continuità:
\begin{definition}
	\textbf{Continuità di una funzione}\par 
	\noindent Sia una funzione $f:\mathbb{R}^n\to \mathbb{R}$. La diciamo continua nell'intorno sferico $x_0$ se vale: \[\lim_{x\to x_0}f(x) = f(x_0)\]
\end{definition}
\noindent Di conseguenza, quando una funzione è continua in un intorno sferico, è possibile calcolarne il limite per $x$ che tende a $x_0$ semplicemente valutando $f(x_0)$, ed il ricorso alla definizione per lo svolgimento degli esercizi avviene solamente per le \textbf{forme di indeterminazione}.

\subsection{Analisi delle forme di indeterminazione}
Consideriamo la scrittura del limite di funzione $f$ appena vista. Se la distanza fra $x, x_0$ tende al valore $0$, indipendentemente dalla direzione, avremo che la funzione si avvicinerà al valore $L$ \textbf{indefinitamente}. Da qui possiamo distinguere due casi di studio, ognuno dei quali parte da un approccio a sensazioni:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Il limite esiste}; Per valutare l'esistenza di un limite si utilizza il metodo della \textbf{maggiorazione}. Lo scopo finale è "schiacciare" la funzione in tal modo che il valore a cui tenda sia $0$.
	\item \textbf{Il limite non esiste}; Esistono vari approcci per assicurarsi che un limite non esista ed è consigliato usarne vari per avere una conferma più rigorosa. Nei casi più semplici, tuttavia, è sufficiente determinare due curve passanti per $x_0$ lungo le quali la funzione tende a due termini diversi.\par 
	In parole povere, bisogna calcolare due limiti della funzione che tendono a $(x,0), (0,y)$. Se i due limiti ritornano valori discordi, il limite di funzione non esiste.
\end{enumerate}

% TODO ----- INSERISCI ESEMPIO PER OGNI CASO DI LIMITE

\begin{eg}
	\textbf{Dimostrazione di esistenza del limite}\par 
	\noindent
\end{eg}

\begin{eg}
	\textbf{Dimostrazione di non esistenza del limite}\par 
	\noindent
\end{eg}

%

\section{Esercizi}
% TODO Calcola lunghezza di arco di curva o calcolala tale che sia uguale ad un valore dato.
% TODO Trova le equazioni della retta/piano tangente e della retta/piano normale.
% TODO Trova la distanza della funzione da un punto (di norma l'origine) per un valore reale.
% TODO Trova un valore tale per cui la funzione dista n da qualcosa (di norma l'origine). 
% TODO Calcola l'integrale di funzione su una parte di curva